[本地足球] 港故：無情「山竹」吹毀球場 有義「波記」笑對逆流

去片

「重複的行為塑造出我們，所以，卓越不是一種行為，而是一種習慣。」這是古希臘哲學家亞里斯多德其中一句名言。

習慣整理好球衣，習慣預備好飲用水，習慣在觀眾席上看着球員的神采飛揚，這就是李永波(波記)，一位在球圈工作了廿七年，為傑志服務了十五年的老臣子。

同一種習慣，球員習慣在球場上揮灑汗水，習慣從「波記」手上接過屬於自己的號碼波衫，這種習慣有種很強的力量，令球員和「波記」在不知不覺間，習慣了這份「打風都打唔甩」的情誼。

訓練中心癱瘓 「波記」隨球隊打游擊

位於石門的賽馬會傑志中心在颱風「山竹」吹襲期間，遭到嚴重破壞。人造草場受到城門河河水淹浸，令草地嚴重移位；球場上亦佈滿被強風吹來的大廈窗框和玻璃碎；而中心辦公室和大量設施，都被河水浸壞，無法使用。「波記」對當時的情況仍歷歷在目：「啲水浸到嚟呢到，咩都浸曬啦，特別係寫字樓嗰邊。」

能夠有「私家場」作訓練，對其他港超球隊來說是遙不可及。可惜天災無情，未來一段時間傑志亦要面對「遊牧民族」般的練波安排。「波記」的工作量亦因此而增加：「依家都要早一個鐘返嚟，揸車去深水埗攞完啲衫，跟住去將軍澳練波，練完再攞啲衫去深水埗洗，平時喺呢到(石門傑志中心)洗就得。」

面對突然增加的工作，「波記」只是淡淡地說：「多咗呢一重手續姐，都冇乜問題。」然後便繼續埋首摺球衣。一場颱風，打亂的似乎只是球隊的訓練日程，但卻動搖不了「波記」的工作日常。轉眼間，「波記」已經為球隊準備好第二天比賽所需的物資。

球隊捧盃背後的老球迷

隔天，來到本年度「香港賽馬會社區盃」傑志對和富大埔的球賽現場，「波記」早已將前一天準備好的物資分配給球員，在一旁靜靜地看着球員熱身。球賽開始，「波記」緩緩地走上觀眾席，當起球迷來：「我唔坐後備席嘅，我都係坐係球迷嗰到睇波。」

這位老球迷深受球員和管理層的愛戴。在「波記」70歲生日當天，球員和球會度身訂造了一件70號球衣送給他。訪問當天，「波記」開心地指着這件球衣，說起生日當天的故事。不僅如此，「波記」也有自己的小球迷。工作途中，不時有小球迷來找「波記」拿簽名，「波記」接過筆，笑到合不攏嘴：「嗰啲小朋友都好鍾意我，話成日見到我，我就幫佢地簽名。」

最後，傑志以1：0贏波捧盃。比賽過後，當球員和教練可以去下半場慶祝的時候，「波記」還要收拾好球隊的物資和球員的裝備，將它們送回石門的傑志中心。「波記」邊工作，邊回想剛剛的賽事：「八十幾分鐘嗰球，我都諗住入硬架啦。鞠盈智一傳入去，跟住盧卡斯一射，佢左腳好勁架，一「熨」就入啦。都冇乜驚喜，我哋傑志最後嗰十幾分鐘好犀利。」雖說沒有太大的驚喜，但「波記」在談笑間，難掩對球隊勝利的喜悅。或許就是這種輕描淡寫、淡然自若，正正反映「波記」這廿七年來默默耕耘的工作態度。

入行廿七載 風雨不改

「波記」1991年在朋友的介紹下，進入快譯通球會工作，其後服務花花兩年，再於2003年加入當時重返甲組的傑志至今，一做就是廿七年。即使在工作中受傷，即使年紀愈來愈大，「波記」還是堅持為球員披甲、助球員上陣，樂此不疲。「我就係一路做、一路做，唔會去諗辛唔辛苦呢件事。你肯做就冇辛苦呢件事，冇辛苦呢兩個字。」「波記」指着自己在工作中受傷的左手腕道，「差唔多成個月(先痊癒)，都冇乜嘢，手姐，繼續可以做嘢。」

完全不覺得辛苦、不覺得累，即使知道自己有一天會退下火線，「波記」仍然堅持「做得一日得一日」，並笑道：「仲做得幾耐？我都72歲啦。但係冇諗過退休，仲可以做就做，老闆請我就做。唔做得嘅，我咪得閒走去睇吓波。」

或者，這是老球迷對足球的熱愛，或者，其實是老臣子和球會之間的情誼，又或者，這根本就是一種習慣。在颱風「山竹」襲港後，在傑志中心被破壞後，「波記」的說話與神態似乎更加動人，今集《港。故》用8分鐘，帶大家認識這位傑志總管。

為本地球員服務咗27年嘅「波記」，今年72歲啦。仲係咁有精神，默默為球員付出！